[好文共賞]警隊成員組雙冠軍作品 ——無悔的堅持

我滿腦子疑惑，伏在窗前，但眼前的景物，一片矇矓。我正沉思……。
腦中我見到年輕的我充滿朝氣、滿腔熱誠。掛在口邊的都是甚麼服務社會、警惡懲奸。做一個好警察更是必然的第一志願。

在嚴肅的警校禮堂中，數百名青年和我在主誓官面前齊聲朗讀入職誓言。誓詞中「遵從支持及維護香港特別行政區的法律，以不畏懼、不徇私、不對他人懷惡意、不敵視他人及忠誠努力的態度行使職權，執行職務，並且毫不懷疑地服從上級長官的一切合法命令。」不斷地在耳中響起，清晰可聞。

轉眼間我們畢業了，在操場上腦中充滿了美麗的回憶。警校之優美環境，教官既嚴肅又和善的面孔，這些景象就像淚水一樣揮之不去。但內心卻燃著熊熊的烈火，恨不得即時投身社會，將在學堂所學到的十八般武藝，悉數運用出來，打擊罪犯，除暴安良。

執行警務工作時，我見到同事在烈日下默默工作，汗流浹背。寒夜裡自己孤獨地巡邏，肩負起保護市民的重責。新聞節目正報導一宗又一宗同事捨身救人的驚險事件。我也沒法忘記埋藏在浩園裡的英雄故事。

為甚麼還有市民不滿意我們呢？每年過千宗的投訴警察個案是否罪魁禍首呢？是工作壓力令同事變得暴躁？是警察的次文化驅使我們忘記了甚麼是禮貌？是嚴謹的紀律令我們變成麻木不仁？是可惡的罪犯使我們對任何人都不再信任？

就算有千百個藉口，我們能騙得自己的良心嗎？待人以誠抑或是粗暴無禮，我們還不是要繼續工作嗎？警隊近年不斷的改變，政策增加了透明度，內外加強了溝通，專業化的訓練；完善的福利制度；警署改善計劃令工作環境煥然一新；環境優美的宿舍；警隊亞洲精英的美譽；還有...真是數之不盡。難到這些不足以令我們排除萬難，更加珍惜這份工作嗎？

突然一把熟識的聲音在我身邊響起「爸爸，你是一個好警察嗎？」正是我的五歲兒子的提問？

我望著他的雙眼，深深地吸了一口氣，平靜地回答「不止你爸爸，還有其他的警察叔叔、姐姐，我們都是百份百的好警察。」

他以充滿羨慕的眼神回望著我，並很高興地自言自語地說「我將來都要做一個好警察。」他的說話竟然不是給我說的，而是對自己的一個承諾。

這不就是我兒時的一個倒影嗎？

做一個好警察不可能只是一句口語，它是一個承諾，它是需要行動來實踐，身體力行。

對付罪犯我們當然要堅守法律，冷靜地應付任何突發事件，那有空間容許憤怒影響我們的專業判斷。

市民有時不明白我們的工作困難，難道我們要以不成熟的態度去回應嗎？

同事有時會抱怨地說：『我只是打工，為甚麼要受那一口烏氣呢？』

做警察豈止是一份工作，它是社會繁榮的基石，大眾市民包括自己親友安全的守護者，它更是一份令人自豪的專業。忍讓不等如畏縮；困難中仍然堅守信念的人才是真英雄、好漢子。

其實，每一個愛護我們的人都熱切期待地我們做一個好警察。他們的支持和我們的良知都會給予我們行為及操守上最佳的指引。無論順境或逆境，只要將心比心，凡事易地而處，身心自然充滿歡愉。那怕最艱辛的工作，亦會迎刃而解。

警察這一份專業，它會薪火相傳，一代又一代地發展下去。我們怎可以忍心地因一時之衝動，將它毀了。即使自己的劣行能夠逃過制裁，但是我們又怎可忍心一手摧毀自己兒時的夢想，自己兒子的夢想呢？

夜已深，我的兒子也睏了，妻子正抱他上床去，我也離家上班，一如往日，我仍要在黑夜中，默默地保護著守法的市民。是艱辛的，但無悔。這是我的理想，也是我兒子的理想。

警員鍾君東

延伸閱讀: